\chapter{Introdução}
% ----------------------------------------------------------

Em 2008, \citeauthor{bitcoin} descreveu em um trabalho chamado de \textit{Bitcoin: A Peer-to-Peer Eletronic Cash System} uma maneira de realizar pagamentos digitais, ao utilizar criptomoedas, de forma descentralizada. Isso significa que para realizar a transferência de um valor para outra pessoa, não é necessário que exista uma instituição financeira para validar que quem está transferindo realmente possui o valor, a própria rede do \textit{Bitcoin} garantirá essa validação, resolvendo assim o problema do gasto-duplo.

A tecnologia principal que move esse sistema de pagamento é o \textit{Blockchain}, uma maneira de armazenar dados de forma extremamente segura que funciona como uma lista de blocos que são interligados uns aos outros de forma a garantir que os dados registrados nos blocos sejam imutáveis.\cite{blockchain}

A partir dessa tecnologia, em 2014, Vitalik Buterin publicou um trabalho para apresentar o \textit{Ethereum}, um protocolo que roda com a tecnologia de Blockchain e permite criar aplicações decentralizadas através de \textit{Smart Contracts}. \cite{ethereum_yellow} O \textit{Smart Contract} é uma forma de escrever um contrato que pode ser executado de forma automática.\cite{smart_contract} \cite{smart_contract_blockchain}

Com essas tecnologias, em 2022, é possível realizar pagamentos entre pessoas de qualquer parte do mundo sem que ninguém possa impedir, e também ter a posse digital de uma obra de arte onde tem-se uma prova imutável de que você é o dono dela. Em um mundo onde tudo está cada vez mais conectado, a necessidade de ter sistemas distribuídos está se mostrando uma peça fundamental para a liberdade individual, de forma que, você possa comprar ou ter algo sem que ninguém possa censurar ou retirar de você.\cite{decentralization}

Contudo, ainda é necessário que você possua dinheiro no mundo digital para que você possa realizar pagamentos e compras, e uma das formas de ganhar dinheiro é através de \textit{Freelance}, onde você realiza algum trabalho e recebe por esse trabalho. Ao pensar sobre as soluções existentes hoje, existe o Workana e o Upwork mas são plataformas que tem toda a sua estrutura centralizada e não realizam pagamentos em criptomoeda.

Com isso, o problema que esse trabalho se propõe a resolver é a criação de uma plataforma de \textit{Freelance} totalmente descentralizada, de forma que, você possa postar projetos, ser contratado e ganhar pelos trabalhos realizados em criptomoedas. Além disso, com um sistema de resolução de conflitos, a ideia é dar mais segurança aos \textit{Freelancers} e contratantes para entrarem e continuarem na plataforma.

% DEV: Removido porque o sistema de pontuação não foi feito até o momento, se acabarmos fazendo, adicionar esse trecho novamente.
% Além disso, com um sistema de resolução de conflitos e outro para pontuação, a ideia é incentivar bons \textit{Freelancers} a entrarem e continuarem na plataforma.

% DEV: Mesmo problema do anterior, removido porque não há o sistema 
% Essa plataforma tem como o objetivo de ser simples de ser usada, totalmente descentralizada com sistema de pontuação para premiar e evidenciar bons \textit{Freelancers}. 
Além disso, ao ser totalmente descentralizado, ela se diferenciará de outras plataformas de \textit{Freelance} em \textit{Blockchain} que possuem alguns dos seus sistemas centralizados em troca de melhorar a usabilidade.

Um ponto importante de uma plataforma de \textit{Freelance} é a resolução de conflitos e quando será feito os pagamentos, visto que, é possível que haja pessoas má intencionadas querendo roubar o dinheiro de um contratante, ou mesmo, o contratante não querendo pagar o \textit{Freelance}, esses dois problemas serão descritos nos próximos capítulos.

Para construir a plataforma, será utilizado principalmente \textit{Smart Contracts}, que rodará em uma rede de \textit{Blockchain} chamada \textit{Polygon}, uma alternativa para a \textit{Ethereum} que possui taxas de transações muito mais baixas, além de processar as transações mais rapidamente. E assim como na \textit{Ethereum}, que possui a moeda principal \textit{ether}, na \textit{Polygon} temos o Matic, que será usado para realizar o pagamento das taxas das transações.\cite{polygon}

Além dos \textit{Smart Contracts}, será criado um site que posteriormente será disponibilizado aos usuários através do protocolo \textit{IPFS}, que é um sistema de armazenamento permanente de arquivos de forma descentralizada. Uma vez que os arquivos estejam no sistema do \textit{IPFS}, para ser excluído, todos na rede que possuem uma cópia precisam ativamente excluir essa cópia.\cite{ipfs}

Para esse trabalho, é esperado no final dele a criação dos contratos inteligentes, assim como, um site para servir de interface para os contratos que estarão disponibilizados em uma rede de \textit{Blockchain} e no protocolo \textit{IPFS}. Contudo, esse trabalho não irá abranger a comunicação entre duas pessoas de forma descentralizada e anônima, a comunicação ainda será responsabilidade do contratante e do \textit{Freelancer}.

Este trabalho está organizado da seguinte maneira: no Capítulo 2 será feito uma revisão teórica sobre os conceitos apresentados na introdução para explicar sobre a descentralização e como é feita a segurança de todo o sistema. No Capítulo 3, será apresentado as tecnologias e serviços utilizados para a criação da plataforma. No Capítulo 4, será mostrado detalhes da implementação da plataforma, além de mostrar o design dos \textit{Smart Contracts} e da estrutura do site construído. No capítulo 5, será feito uma análise do que foi desenvolvido, assim como, discutir ideias de possíveis melhorias para futuros trabalhos. Por fim, no Capítulo 6, será feito a conclusão que discutirá os objetivos e os conhecimentos que foram obtidos e aprofundados durante todo o projeto.
